\begin{question}[section=,subtitle={Tunnel-Effekt},difficulty=,mode=,type=,tags={}]
\begin{compactenum}
\item Was wissen Sie über den Tunnel-Effekt?
\item Leiten Sie die Tunnelwahrscheinlichkeit her.
\end{compactenum}
\end{question}
\begin{solution}
\begin{compactenum}
\item
\begin{compactenum}
    \item Barriere mit Potenzialschwelle in der Höhe von $V$ und mit der Breite $d$
    \item Teilchen mit Energie kleiner als $V$
    \item Klassische Mechanik: Teilchen wird \textit{immer} reflektiert
    \item Quantenmechanik: Teilchen durchdringt die Barriere mit einer gewissen Wahrscheinlichkeit (oder wird andernfalls relfektiert) $\rightarrow$ \textit{Es tunnelt}
\end{compactenum}
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.66\textwidth]{\currfiledir tunneleffektwiki.png}
    \caption{Schematische Darstellung des Tunneleffekts:
Ein Teilchen trifft von links kommend auf eine Potentialbarriere. Die Energie des getunnelten Teilchens bleibt gleich, nur die Amplitude der Wellenfunktion wird kleiner und somit die Wahrscheinlichkeit, das Teilchen aufzufinden.}
    \label{fig:tunneleffekt}
\end{figure}

Der Tunneleffekt wird für Dinge wie SRAM (Floating Gate MOS-FETs) und Rastertunnelmikroskope ausgenutzt. 

\item
Ist scheinbar noch nie gekommen, prinzipiell wird er über die zeitunabhängige (also stationäre) Schrödingergleichung angesetzt. 
Danach wird entlang der x-Achse zwischen drei Teilen unterschieden:
\begin{compactenum}
    \item I: Vor der Barriere, $V = 0$
    \begin{compactenum}
        \item Für die Wellenfunktion: $\varphi_I(x) = A_1e^{ikx} + A_2e^{-ikx}$ (Superposition von einer planaren nach rechts bzw. links laufenden Welle - die linke steht für den reflektierten Anteil)
    \end{compactenum}
    \item II: In der Barriere, $E > V \rightarrow E - V$ (Energie der Welle ist größer als die Barriere)
    \begin{compactenum}
        \item In der Barriere gibt es nicht wirklich eine Wellenfunktion, sondern einfach einen exponentiellen Verlauf, weswegen dort die komplexe Zahl im exponenten fehlt:
        \item $\varphi_{II}(x) = B_1e^{\kappa x} + B_2e^{-\kappa x}$
    \end{compactenum}
    \item III: Nach der Barriere $V = 0$ geht es weiter wie gewohnt
    \begin{compactenum}
        \item Nur neue Amplituden müssen wir einführen, da ja die Wahrscheinlichkeit eines Antreffens niedriger sein wird:
        \item $\varphi_{III}(x) = C_1e^{ikx} + C_2e^{-ikx}$
    \end{compactenum}
\end{compactenum}

Jetzt kann man einige Überlegungen für die Amplituden anstellen:
\begin{compactenum}
    \item $A_1$ und $A_2$ sind uns beide nicht bekannt, aber wir können mal normieren $A_1 = 1$
    \item $B_1$ und $B_2$ sind uns beide nicht bekannt
    \item $C_1$ ist die Welle die nach rechts läuft - die behalten wir! $C_2$ wäre der reflektierte Anteil, aber nach dem Tunneln gibt es keine Reflexion mehr, also gilt $C_2 = 0$
\end{compactenum}
\end{compactenum}
\end{solution} 
